\chapter{Анализ развития экономики в Республике Сербия}
\label{cha:analys}

Многие рейтинговые агенства регулярно пишут отчеты, строят стратегии экономичекого роста и т.~д.
Все это возможно только благодаря математическим моделям.
Ниже приведен пример отчета Всемирного банка о текущей экономической ситуации в Республике Сербия.

\section{Текущая экономическая ситуация в Республике Сербия}

Рост в Республике Сербия в 2019 году несколько снизился по сравнению с 2018 годом, но оставался устойчивым на уровне 4,2 процента, что обусловлено увеличением государственных инвестиций наряду с высокими показателями ПИИ.

Потребление оставалось на высоком уровне.
Вклад чистого экспорта в рост был отрицательным, поскольку экспорт рос не так быстро, как в прошлых годах.
Если посмотреть на отраслевой состав, то в 2019 году промышленность увеличилась всего на 0.3 процента, а объем производства в сельском хозяйстве в целом остался таким же, как в 2018 году.
Однако, наряду со строительным сектором, услуги внесли значительный вклад в рост ВВП.

Уровень активности и уровень занятости среди населения в возрасте 15 лет и старше в четвертом квартале 2019 года продолжали расти.
Уровень безработицы снизился до 9.7 процента в последнем квартале 2019 года.

Благодаря этим тенденциям уровень бедности\footnote{Доход ниже 5.5 долларов США в день --- стандартизированная черта бедности в странах со средним уровнем дохода.} снизился с 25.8 процента в 2015 году до примерно 18.9 процента в 2019 году.

К концу 2019 года государственный долг Сербии сократился до 52.9 процента ВВП.
Инфляция была низкой и стабильной.

Приток ПИИ оставался высоким в 2019 году.
Общий объем кредитов вырос на 8.5 процента, в то время как просроченные кредиты сократились до 4.1 процента в декабре 2019 года.

\section{Стратегия развития Всемирного банка}

Согласно отчетам Всемирного банка экономика Сербии может расти быстрее, чем в настоящее время (3 -- 4 процента в год).
В отчете \cite{worldbank_cem} и связанных с ним документах \cite{worldbank_investment,worldbank_financing, worldbank_productivity, worldbank_encouraging, worldbank_labormarket, worldbank_barriers, worldbank_aid, worldbank_workforce} изложена стратегия, которая может помочь экономике страны расти быстрее.
Всемирный банк считает, что текущие темпы роста недостаточно быстро приближают страну к среднему уровню жизни в Европейском Союзе.
Опираясь на новую стратегию Сербия может расти в среднем на 7 процентов в год, удваивоив свои доходы за 10 лет.

В стратегии намечены семь ключевых шагов, которые могли бы привести экономику страны к указанным темпам роста.
В частности:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Увеличение инвестиций.}
	Увеличение государственных и частных инвестиций поддержит стабильность высоких темпов роста.
	\item \textbf{Финансирование для растущих фирм.}
	Увеличение кредита частному сектору до уровня, близкого к европейским стандартам, расширит финансирование для малых и средних предприятий.
	\item \textbf{Квалифицированные рабочие.}
	Поскольку более двух третьих фирм не могут найти работников для расширения, повышение качества образования может увеличить темпы роста ВВП.
	\item \textbf{Повышение производительности.}
	Повышение производительности труда позволит увеличить производство с добавленной стоимостью, увеличить количество рабочих мест и повысить заработную плату.
	\item \textbf{Содействие экспорту.}
	Сербские экспортеры в среднем в два раза продуктивнее других фирм.
	Улучшение инфраструктуры и устранение таможенных ограничений будут способствовать увеличению экспорта.
	\item \textbf{Улучшение правоприменения.}
	Усовершенствованная нормативно-правовая база, предсказуемость и прозрачность административных процедур могли бы сократить расходы для бизнеса.
	\item \textbf{Развязывание конкуренции.}
	Сокращение государственного присутствия в экономике уменьшит барьеры для конкуренции.
\end{itemize}

\section{Экономический прогноз}

Вспышка пандемии COVID-19 и связанные с ее распространением ограничительные меры наносят тяжелый урон как мировой экономике, так и экономике Республики Сербия.
Таким образом, экономический рост в стране может оказаться более низким, чем ожидалось ранее.
Снижение туристической и транспортной активности, сокращение денежных переводов, замедление экспорта и уменьшение ПИИ и инвестиций в целом могут привести экономику страны к рецессии в 2020 году.
Сербские власти принимают всесторонние меры для смягчения негативных последствий пандемии.

В среднесрочной перспективе (2021 -- 2023) рост может вернуться к прежней траектории.
Этот прогноз в решающей степени зависит от международных событий, темпов структурных реформ и политических событий.

Ожидается, что текущие события приведут к небольшому росту уровня бедности в 2020 году.
Помимо непосредственного воздействия на здоровье граждан, ожидаемое снижение инвестиций, сокращение спроса на сербский экспорт и ограничения мобильности нарушат ситуацию с рабочими местами и доходами.
Кризис, в первую очередь, затронет наиболее мелкие, уязвимые домохозяйства.
Глубина кризиса, прежде всего, будет зависеть от длительности пандемии COVID-19.
Текущий прогноз предполагает, что меры по сдерживанию могут быть постепенно отменены к концу второго квартала 2020 года.

Республика Сербия может сохранить свою с трудом завоеванную макроэкономическую стабильность и вывести свои экономические преобразования на новый уровень.
