\intro

Сербия --- индустриально-аграрная страна, расположенная на юго-востоке Европы (центральной части Балканского полуострова).
Через республику проходят важные транспортные и торговые пути, соединяющие Западную и Центральную Европу с Ближним и Средним Востоком.
Сербия располагает значительными сырьевыми ресурсами --- запасами медной, свинцово-цинковой, железной, хромовой, марганцевой руды, а также каменного угля.
В стране имеются значительные гидроэнергетические ресурсы республики (реки Дунай, Морава, Дрина).

На рубеже 1980 -- 1990 годов страна (на тот момент Югославия) была экономически развитой.
Однако политические события 90-х (санкции \nom{ООН}{Организация Объединённых Наций}, война, разрушение инфраструктуры и промышленности в ходе многочисленных воздушных атак \nom{НАТО}{Организация Североатлантического договора, Североатлантический Альянс (англ. North Atlantic Treaty Organization)}, утрата торговых связей внутри бывшей Югославии и т.~д.) оказали негативное влияние на экономическое и политическое положение страны.

Однако за последние годы в Сербии начался стремительный экономический рост, возобновились иностранная финансовая помощь и инвестиции.
За 10-летний период по данным \nom{МВФ}{Международный Валютный Фонд} сербская экономика выросла почти на 20 процентов.

Сельское хозяйство, промышленность и сектор услуг являются основными источниками доходов Сербии.
Они внесли большой вклад в динамику роста \nom{ВВП}{Валовой внутренний продукт}.
Основная отрасль сельского хозяйства --- растениеводство.
В обрабатывающей промышленности ведущее место занимают машиностроение и металлообработка.
Также уверенными темпами развиваются \nom{ИТ}{Информационные технологии} и туризм.
Например, экспорт ИТ сектора в 2019 году был выше, чем экспорт доминирующего сельского хозяйства.
Примечательно, что в 2019 году Балканская республика наряду с Ирландией показала самый высокий экономический рост среди всех остальных государств Европы.
В 2020 году Сербия также может показать опережающию темпы роста экономики в Европе.

\underline{Актуальность выбранной темы выпускной квалификационной работы } обусловлена тем, что экономика Сербии в настоящий момент находится на этапе активного развития.
Математические модели способны описать текущую экономическую ситуацию в стране и спрогнозировать как и положительные, так и отрицательные сюжеты развития государства.

Экономика государства очень сильно зависит от политической ситуации, она настолько динамична, что построив математическую модель вчера, сегодня она уже может оказаться не актуальной. В связи с вспышкой пандемии COVID-19, многие страны уже оказались в неприятной экономической ситуации.
Это еще одна причина выбора темы.
Кроме того, построение математических моделей экономики государства на примере Сербии поможет разобраться как в особенностях государства, так и в математических инструментах.

\underline{Объект исследования} --- математические модели экономического роста.

\underline{Предмет исследования} --- математические модели экономики, построенные на примере Республики Сербия.

\underline{Цель данной работы} --- создание инструмента прогнозирования динамики экономики Республики Сербия в зависимости от поведения внутренних и внешних переменных, сделать выводы и построить прогнозы по полученным данным.

Для реализации поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
	\item Определить и изучить теорию построения математических моделей экономики.
	\item Определить основные факторы, влияющие на экономический рост в Республики Сербия.
	\item Построить модели на примере макроэкономических данных Республики Сербия.
	\item Сделать выводы и прогнозы.
\end{enumerate}

Выпускная квалификационная работа состоит из содержания, перечня сокращений, введения, трех глав, заключения, списка используемых источников и приложения.

В первой главе определяются основные термины, описываются этапы построения математических моделей, приводятся различные типы математических моделей.

Во второй главе исследуются главные сферы экономической деятельности Сербии, оцениваются прогнозы авторитетных рейтинговых агенств (МВФ, Всемирный банк и т.~д.), определяютя основные параметры экономики.

В третьей главе определяются и рассчитываются основанные переменные модели на основе выбранных параметров.

%В четвертой главе проводится анализ, вычисления и построение математических моделей экономики Республики Сербии. В этой же главе приводятся как положительные, так и негативные прогнозы развития государственной экономики.
